\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Fundamentos de Redes de Computadores~~~(FGA0211)}}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Introdução às redes de computadores
 \\
Camada de Aplicação
 \\
Camada de Transporte
 \\
Camadas de Rede e de Enlace
 \\
Redes Multimídia
 \\
Segurança em Redes de Computadores
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
01. Introdução as redes de Computadores
 \\
- Princípios Básicos
 \\
- Histórico das redes de computadores
 \\
- Meios de transmissão de dados
 \\
- Modelo OSI e arquitetura TCP/IP
 \\
02. Camada de Aplicação
 \\
- Camada de Aplicação (\url{http,} FTP, SMTP, DNS)
 \\
03. Camada de Transporte
 \\
- Camada de Transporte (TCP, UDP)
 \\
- Programação em rede usando sockets para protocolos confiáveis e não-confiáveis
 \\
04. Camadas de Rede e de Enlace
 \\
- Princípios de Endereçamento
 \\
- Princípios de Roteamento
 \\
- Princípios de Congestionamento
 \\
- Princípios de Camada de Enlace e Física
 \\
05. Redes Multimídia
 \\
- Conceitos
 \\
- Protocolos
 \\
- Aplicações e QoS (qualidade de serviço)
 \\
06. Segurança em redes de Computadores
 \\
- Conceituação
 \\
- Princípios de Criptografia (simétrica e assimétrica)
 \\
- Ataques e contramedidas
 \\
- Controle de Acesso e VPNs
 \\
- Aspectos de segurança do Desenvolvimento de Software (protocolos (\url{httpS,} SSL/TLS), autenticação (certificados digitais), integridade (assinatura digital)
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
TANENBAUM, A., FEAMSTER, N. e WETHERALL, D. Redes de Computadores, 6a. ed., Bookman, 2021.
 \\
KUROSE, J. e ROSS, K. Redes de Computadores e a Internet. Uma Abordagem Top-down, 8a. ed., Bookman, 2021.
 \\
COMER, Douglas, Redes de Computadores e Internet: Abrange transmissao de dados, ligação inter-redes e web aplicações, Ed. Porto, 2007
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Tanembaum, A. S. Sistemas Operacionais: Projeto e Implementação, 2a ed., 1999.
 \\
(eBrary) Oliviero, Andrew, and Woodward, Bill. Cabling The Complete Guide to Copper and Fiber-Optic Networking (5th Edition). Somerset, NJ, USA: John Wiley \& Sons, Incorporated, 2014. ProQuest ebrary. Web. 28 May 2015.
 \\
(eBrary) Molina Robles, Franciso José. Redes locales. España: RA-MA Editorial, 2014. ProQuest ebrary. Web. 28 May 2015.
 \\
(eBrary) A, Jesin. Packet Tracer Network Simulator. Olton, Birmingham, GBR: Packt Publishing Ltd, 2014. ProQuest ebrary. Web. 28 May 2015.
 \\
(eBrary) Carceller Cheza, Román, Campos Saborido, Carlos, and García Marcos, Cristian Jorge. Servicios en red. España: Macmillan Iberia, S.A., 2013. ProQuest ebrary. Web. 28 May 2015.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Fundamentos de Sistemas Operacionais.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

